%% Ce document est sous licence Creative Commons, Attribution-Share alike 3.0}.
%% Voir la description http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.fr
%% (C) G. Allègre, SILECS SARL <guillaume.allegre@silecs.info>, 2008-2014

\section{Commandes et fichiers administrateur}

\subsection{Gestion des utilisateurs}

\begin{tabular}{|l|l|}
 \ttitre{Création et suppression}
   \cmd{useradd, userdel} & ajouter/supprimer un utilisateur\\
   \cmd{adduser, deluser} & (Debian) ajouter/supprimer un utilisateur ; plus complet\\
   \cmd{passwd} & définir le mot de passe d'un utilisateur\\
\hline
   \file{/etc/ passwd, group} & comptes utilisateurs, groupes Unix\\
   \file{/etc/ shadow, gshadow} & mots de passe cachés des utilisateurs, des groupes\\
   \file{/etc/adduser.conf} & (Debian) valeurs par défaut pour les commandes adduser et addgroup\\
   \file{/etc/skel} & le squelette des fichiers personnels de chaque utilisateur \\
\hline
  \cmd{usermod} & modifier un compte utilisateur\\
  \cmd{chage} & changer les paramètres d'expiration d'un mot de passe\\
  \cmd{pwgen} & générer des mots de passe aléatoires \\
  \cmd{mkpasswd} & générer un mot de passe crypté \\
\ttitre{NSS et PAM}
   \cmd{getent} & lister les entrées des bases de données NSS\\
   \file{/etc/pam.d/*} & règles d'authentification des modules PAM disponibles\\
   \file{/etc/security/*} & configuration des options des modules PAM\\
   \file{/etc/nsswitch.conf} & fichier de configuration des bases de noms système\\
\ttitre{Surveillance des connexions}
  \cmd{who} & montrer qui est connecté \\
  \cmd{w} & afficher la liste des utilisateurs connectés et des terminaux\\
  \cmd{last(b)} & afficher la liste des derniers utilisateurs connectés \\
  \cmd{lastlog} & afficher la plus récente connexion de chaque utilisateur\\
\ttitre{Sudo}
  \cmd{sudo} & lancer une commande en tant qu'administrateur\\
  \cmd{sudoedit} & modifier un fichier en tant qu'administrateur\\
  \cmd{ vipw, vigr, visudo} & modifier les fichiers critiques avec une sécurité renforcée\\
  \file{/etc/sudoers} & utilisateurs bénéficiaires de la commande sudo \\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Démarrage, \lang{runlevels}, services, planification}

\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{SysVinit standard}
  \cmd{init} & Initialiser le contrôle des processus et fixer le runlevel \\
  \cmd{runlevel} & Afficher le runlevel actuel et précédent \\
  \cmd{shutdown} &  Arrêter ou redémarrer la machine\\
\hline
  \file{/etc/init.d/<service>} &  start, stop, restart... : (re)lancer, arrêter...\\
  \file{/etc/inittab} &  Fichier de configuration général du démarrage\\
  \file{/etc/rc[0-6].d} & Répertoire d'activation des services par runlevel \\
  \file{/etc/rcS.d} &  (Debian) Répertoire d'activation des services au boot \\
  \file{/etc/rc.sysinit} & (RH) Fichier d'activation des services au boot \\
\hline
  \cmd{update-rc.d} & (Debian) Gère les niveaux d'exécution pour les services système\\
  \cmd{chkconfig} &  (RH) Gère les niveaux d'exécution pour les services système\\
  \cmd{file-rc} &  (Debian) Système alternatif basé sur un seul fichier \cmd{runlevel.conf}\\
\ttitre{Démarrage accéléré}
  \cmd{insserv} &  (Debian, Suse) Activation et dépendances des scripts init installés\\
  \cmd{startpar} & Démarrer en parallèle les scripts d'un niveau d'exécution (runlevel)\\
  \cmd{bootchart} & Analyser les performances du processus de démarrage\\
  \cmd{upstart} & (Ubuntu, Fedora) Système alternatif basé sur des événements système\\
\ttitre{Exécution différée}
  \cmd{cron} &  Exécuter une tâche de façon périodique - démon\\
  \cmd{crontab} & Exécuter une tâche de façon périodique - config utilisateur\\
  \cmd{at} & Exécuter une tâche à une date-heure donnée \\  
  \cmd{batch} & Exécuter une tâche quand la charge système le permettra \\
\hline
  \file{/etc/crontab} & Le fichier des tâches périodiques du système \\
  \file{/etc/cron.d/*} & Les répertoires annexes \\
\ttitre{Bonus}
  \cmd{molly-guard (paquet)} & Garde-fou pour éviter un arrêt accidentel à travers SSH\\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{Logs}

\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Syslog et rsyslog}
  \file{/etc/init.d/rsyslog} &  (Debian) Service de logs étendu (p/r syslog)\\
  \file{/etc/init.d/syslog} & (RH) Service de logs noyau + système (klogd + syslogd)\\
  \cmd{logger} & Écrire dans les journaux via syslog (tests) \\
  \hline
  \file{/var/log/*} &  Répertoire recevant tous les logs système et applicatifs \\
  \hline
  \file{/etc/logrotate.d/} & Répertoire de configuration de la rotation des logs \\
  \file{/etc/(r)syslog.conf} & Fichier de configuration du service (r)syslog \\
  \file{/etc/rsyslog.d/*} & Compléments spécifiques rsyslog \\
\ttitre{Utiles}
  \cmd{logcheck} & (Debian) Produire une synthèse d'analyse des logs \\
  \cmd{logwatch} & (RH) Produire une synthèse d'analyse des logs \\
\ttitre{Découpage et rotation}
  \cmd{logrotate} & Effectuer la rotation des fichiers de log\\
  \cmd{split} & Découper un fichier en plusieurs \\
  \cmd{csplit} & Découper un fichier en plusieurs en fonctions du contenu\\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{Gestion des systèmes de fichiers}

\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Partitionnement et formattage}
  \cmd{fdisk} & Manipuler les tables de partitions \\
  \cmd{cfdisk,sfdisk} & Variantes Curses et ligne de commande\\
  \cmd{mkfs} & Formater une partition avec un système de fichiers \\
  \cmd{parted} & Utilitaire de manipulation des partitions de plus haut niveau\\
  \cmd{dd} & Copier un périphérique ou un fichier (copie bas niveau)\\
\hline
  \cmd{mkswap} & Créer une zone de swap sur une partition \\
  \cmd{swapon, swapoff} & (Dés-)activer une zone de swap \\
\ttitre{Gestion des systèmes de fichiers}
  \cmd{df} &  Afficher l'espace disque des différents systèmes de fichiers\\
  \cmd{mount, umount} & Monter/démonter un système de fichiers \\
  \file{/etc/fstab} & La table des partitions et points de montage du système, éditable\\
\hline
  \cmd{fsck} & Vérifier et réparer un système de fichiers \\
  \cmd{tune2fs} & Modifier les paramètres d'un système de fichiers ext2/3 \\
  \cmd{resize2fs} & Modifier la taille d'un système de fichiers ext2/3 \\
  \cmd{e2label} & Modifier / afficher le label de partition ext2/3\\
  \cmd{findfs} & Trouver un système de fichier par son label ou son UUID\\
\ttitre{Spécifiques FS}
  \cmd{lsattr} & Lister les attributs spécifiques Ext2+\\
  \cmd{chattr} & Les modifier \\
  \cmd{quota} &  Afficher les quotas disques utilisateurs et groupes (ext2+, XFS, JFS) (paquet \pkg{quota})\\
  \cmd{edquota} &  Fixer les quotas disques\\
\hline
  \cmd{getfattr} & Lister les attributs étendus (xattr) d'un fichier (ext2+, XFS) (paquet \pkg{attr})\\
  \cmd{setfattr} & Les modifier \\
  \cmd{getfacl} & Lister les ACL (Access Control List) d'un fichier (ext2+, XFS) (paquet \pkg{acl})\\
  \cmd{setfacl} & Les modifier \\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Gestion des périphériques blocs et pseudo-périphériques}

\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Génériques}
  \cmd{losetup} & Activer et contrôler les périphériques ``loop'' \\
  \cmd{mdadm} & Gérer les périphériques RAID logiciels \\
  \cmd{dmsetup} & Gérer en bas-niveau les périphériques blocs logiques\\
\ttitre{Chiffrement de disque}
  \cmd{cryptsetup} & Paramétrer les volumes chiffrés pour dm-crypt\\
  \cmd{cryptmount} & Monter/démonter les systèmes de fichiers chiffrés \\
\ttitre{Logical Volume Management (LVM)}
  \cmd{pvcreate} & Initialiser un disque pour LVM \\
  \cmd{vgcreate} & Créer un groupe de volumes \\
  \cmd{lvcreate} & Créer un volume logique dans un groupe existant \\
  \cmd{lvextend,lvreduce} & Augmenter/réduire la taille d'un volume logique\\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{Supervision des ressources}

\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Système global}
  \cmd{watch} & exécuter un programme périodiquement et afficher les différences\\
  \cmd{procinfo} & synthèse des données /proc \\
  \cmd{uptime} & charge et temps de fonctionnement\\
  \cmd{tload},\cmd{xload} & représentation de la charge système (mode texte, graphique)\\
  \cmd{sysctl} & configuration des paramètres noyau à chaud (\file{/proc/sys}) \\
\hline
  \cmd{statgrab} & afficher les statisqtues systèmes collectées par libstatgrab\\
  \cmd{saidar} & interface curses pour l'affichage des stats système \\
\ttitre{Diagnostic mémoire}
  \cmd{free} & Afficher la mémoire libre et utilisée\\
  \cmd{vmstat} & Afficher la mémoire virtuelle utilisée \\
  \cmd{slabtop} & Afficher les informations des caches slab du noyau \\
  \cmd{pmap} & Afficher la carte mémoire d'un processus\\
  \cmd{man} &  slabinfo, proc\\
\ttitre{Exécution des processus}
  \cmd{strace} & tracer les appels système et les signaux \\
  \cmd{ltrace} & tracer les appels aux bibliothèques dynamiques \\
  \cmd{unhide} & détecter les processus cachés (rootkits) \\
\hline
  \cmd{fuser} & identifier le processus utilisant un fichier donné \\
  \cmd{lsof} & lister les fichiers et sockets ouverts - plus sophistiqué \\
\ttitre{GNU accounting (paquet \pkg{acct})}
  \cmd{sa} & résumé de l'information collecté \\
  \cmd{dump-acct} & afficher lisiblement un fichier acct \\
  \cmd{ac} & afficher des statistiques sur les temps de connexions utilisateurs \\
  \cmd{lastcomm} & information sur les dernières commandes exécutées \\
\ttitre{Paquet \pkg{sysstat}}
  \cmd{pidstat} & statistiques sur des tâches individuelles \\
  \cmd{iostat} & statistiques sur les entrées/sorties (disques, périphs) \\
  \cmd{mpstat} &  statistiques sur les processeurs \\
\hline
  \cmd{sar} &  collecter ou enregistrer l'activité système\\
  \cmd{sadf} &  afficher et formater les statistiques collectées par sar\\
  \file{/var/log/sysstat/*} & statistiques collectées \\
  \hline
\ttitre{Audit (paquet \pkg{auditd})}
  \cmd{auditctl} & configurer le système d'audit du noyau \\
  \cmd{aureport} & produire une synthèse à partir d'une session d'audit \\
  \cmd{ausearch} & rechercher des événements dans une session d'audit\\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Configuration du matériel}

\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Diagnostic matériel}
  \cmd{lspci} & afficher les périphériques PCI (paquet \pkg{pciutils})\\
  \cmd{lsusb} &  afficher les périphériques USB (paquet \pkg{usbutils})\\
  \cmd{scsiinfo} & afficher les périphériques SCSI (paquet \pkg{scsitools})\\
  \cmd{lshw} & (et \cmd{lshw-gtk}) sonder tout le matériel\\
  \cmd{dmidecode} & afficher les infos DMI / SMBIOS\\
\hline
  \cmd{hdparm} & configurer / tester les disques IDE et SAS\\
  \cmd{smartctl} & (et \cmd{smartd}) tests SMART (paquet \pkg{smartmontools})\\
\ttitre{dev et udev}
  \cmd{mknod, MAKEDEV} & création des fichiers périphériques (obsolète)\\  
\hline
  \cmd{udevd} &  démon de gestion des événements udev\\
  \cmd{udevadm} &  utilitaire de configuration et débogage udev\\
  \cmd{man 7 udev} &  documentation complète d'udev\\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Archives et sauvegardes}
\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Indispensables}
  \cmd{dd} & Copier un périphérique ou un fichier (copie bas niveau)\\
  \cmd{dump} & Sauvegarder un système de fichiers (total ou partiel)\\
  \cmd{restore} & Restaurer la sauvegarde faite avec dump \\
\ttitre{Bonus}
  \cmd{partimage} & Sauvegarder et restaurer des images de partition (plus évolué que dd)\\
  \cmd{cpio} & Gérer des archives au format unix cpio \\
  \cmd{rmt} & Piloter les lecteurs de bande\\
  Voir aussi... & Archives (tar...) plus haut\\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{Réseau}

\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Ethernet et IP}
  \cmd{ifconfig} & Configurer ou consulter les interfaces réseau \\
  \cmd{route} & Définir ou consulter la table de routage IP \\
  \cmd{dhclient}, \cmd{pump} & Clients DHCP \\
  \cmd{ipcalc} & (Debian $\neq$ RH) Calcule l'adressage d'un réseau\\
  \cmd{ifup, ifdown} & (Dés-)activer une interface réseau avec ses paramètres\\
  \cmd{ip} & Utilitaire général de configuration ; remplace ifconfig + route\\
  \cmd{arp} & Gestion de la résolution Ethernet/IP \\
\hline
  \cmd{host}, \cmd{dig} & Clients de résolution DNS \\
  \file{/etc/resolv.conf} & Configuration de la résolution des noms \\
  \file{/etc/hosts} & Table des hôtes locaux (hors DNS) \\
  \cmd{whois} & Client de l'annuaire NIC des adresses et domaines internet \\
\hline
  \cmd{ping}, \cmd{ping6} & Tester la connectivité IP en envoyant des pings (IPv4, IPv6)\\
  \cmd{traceroute(6)} & Suivre le chemin empunté par une connexion réseau \\
  \cmd{mtr} & Combinaison de ping et de traceroute\\
\ttitre{Services et ports}
  \cmd{netstat} & Afficher les connexions en cours et à l'écoute... \\
  \cmd{unhide-tcp} & Détecter les connexions réseau cachées (rootkits)\\
  \cmd{nmap} & Scanner les ports ouverts sur une machines (attention !) \\
  \file{/etc/services} & Table des services connus\\
\hline
  \cmd{inetd} & super-serveur internet classique\\
  \cmd{tcpd} & auxiliaire de contrôle d'accès pour inetd sur libwrap\\
  \cmd{tcpdchk}, \cmd{tcpdmatch} & Tester les régles d'accès pour tcpd\\
  \file{/etc/inetd} & (Debian) Liste des services gérés par le super-démon inetd\\
  \file{/etc/hosts.allow,deny} & (man hosts\_access) ACL pour tcpd/libwrap\\
\hline
  \cmd{xinetd} & super-serveur internet étendu, contrôles supplémentaires\\
  \file{/etc/xinetd/*} & (RH) Liste des services gérés par le super-démon xinetd\\
\ttitre{Sécurité et débogage}
  \cmd{tcpdump} & Capture des paquets réseau en mode texte \\
  \cmd{wireshark} & Capture des paquets réseau + analyse graphique\\
  \cmd{ettercap} & Reniflage et interception de paquets - attention !\\
  \cmd{iptables} & Gestion du pare-feu : filtrage des paquets, NAT, logs...\\
  \hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
  \file{/etc/network/interfaces} & (Debian) Configuration des interfaces réseau \\
  \file{/etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-eth*} &  (RH) Configuration des interfaces réseau \\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{Gestion des paquets Debian}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
  \cmd{dpkg} & Gérer les paquets installés ou locaux \\
  \cmd{dpkg-deb} & Manipuler un fichier-paquet .deb \\
  \cmd{dpkg-reconfigure} & Reconfigurer un paquet installé \\
  \cmd{dlocate} & locate spécialisé pour les paquets debian \\
  \file{/var/log/dpkg.log} & fichier de log de dpkg\\
  \hline
  \cmd{apt-get} & Mettre à jour les paquets par le réseau  \\
  \cmd{apt-cache} & Consulter la base des paquets disponibles \\
  \cmd{aptitude} & Interface évoluée pour Apt (ligne et ncurses) - officielle Debian\\
\hline
  \cmd{apt-file} & Consulter la base des contenus des paquets \\
  \cmd{synaptic} & Interface graphique pour apt \\
  \cmd{debtags} & Consulter et rechercher parmi les tags des paquets\\
  \cmd{debsums} & Vérifier les sommes de contrôle MD5 des paquets installés\\
\hline
   \file{/etc/apt/sources.list} & configuration des dépôts Debian utilisés \\
   \file{/etc/apt/apt.conf.d} & répertoire de configuration d'APT \\
   \file{/var/log/aptitude} & fichier de log d'aptitude\\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Gestion des paquets RPM}

\begin{tabular}{|l|l|}
  \hline
  \cmd{rpm} &  Gérer les paquets installés ou locaux\\
  \cmd{up2date} & Mettre à jour les paquets par le réseau (RHEL 3 et 4)\\
  \cmd{yum} &  Mettre à jour / installer les paquets par le réseau (RHEL 5, Fedora...)\\
\hline
   \file{/etc/yum.repos.d/} &  répertoire de configuration des dépôts yum utilisés\\
   \file{/etc/yum.conf} & fichier de configuration pour yum (\cmd{man 5 yum.conf}) \\
   \file{/var/log/yum.log} & fichier de log de yum\\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Noyau et modules}

\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Modules}
  \cmd{lsmod} & lister les modules chargés \\
  \cmd{modprobe} & charger ou décharger un module noyau \\
  \cmd{dkms} & Dynamic Kernel Module Support\\
\ttitre{Compilation noyau}
  \cmd{make menuconfig} & configuration du noyau à compiler \\
  \cmd{make bzImage modules modules-install} &  compilation et installation\\
  \cmd{make-kpkg} & compilation et construction d'un paquet Debian (paquet kernel-package) \\
  \cmd{module-assistant} & assistant Debian à la compilation de modules noyau \\
\hline
  \cmd{mkinitramfs} & outil bas-niveau pour créer une image InitRamFs \\
  \cmd{update-initramfs} & sur-couche de haut-niveau pour créer ou mettre à jour une image initramfs\\
\hline
  \file{/boot/vmlinuz-*} & image noyau Linux\\
  \file{/boot/initrd.img-*} & image initramfs des modules (Initial Ram Disk)\\
  \file{/boot/config-*} & sauvegarde de la configuration du noyau\\
  \file{/boot/System.map-*} & carte des symboles du noyau, pour débogage\\
\ttitre{Démarrage}
  \cmd{lilo} & mettre à jour le lanceur LILO ; cf \file{/etc/lilo.conf}\\
  \cmd{grub-mkconfig} & générer un fichier de configuration pour GRUB ; idem \cmd{update-grub}\\
\ttitre{Configuration}
  \cmd{sysctl} & configuration des paramètres noyau à chaud (\file{/proc/sys}) \\
  \hline
\end{tabular}

% \subsection{Template}

% \subsubsection{Commandes}
% \begin{tabular}{|l|l|}
% \ttitre{Indispensables}
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
% \ttitre{Utiles}
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
% \ttitre{Bonus}
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
%   \hline
% \end{tabular}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "linux-memento"
%%% End: 
